---
nomor: 1017
nama: 'MUKMINAH,M.Pd'
foto:
  filename: 'MUKMINAH[1].jpg'
  type: image/jpeg
  size: 704196
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/1d1dfd16-fd43-4c1a-8153-945e32868326/MUKMINAH[1].jpg
seni: kriya
pengalaman: 1  bulan
website: '-'
sosmed: '-'
file:
  filename: 'Hasil_karya_Tas,_dll_dari_sampah_Plastik[1].jpg'
  type: image/jpeg
  size: 32400
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/1f214ede-45be-4c77-92db-ba368fe85778/Hasil_karya_Tas,_dll_dari_sampah_Plastik[1].jpg
title: Pemberdayaan Ekonomi Kreatif Berbasis sampah
lokasi: Desa Mertak Tombok Praya Lombok Tengah Nusa Tenggara Barat
lokasi_id: ''
deskripsi: "Proyek Pemberdayaan Ekonomi Kreatif Berbasis Sampah dilakuan dengan mendaur ulang sampah. Program ini akan dilaksanakan di desa Mertak Tombok kabupaten Lombok Tengah provinsi Nusa Tenggara Barat Indonesia. Program ini diusulkan berdasarkan kepedulian penulis pada kelestarian lingkungan yang ada di desa Mertak Tombok yang berperan sebagai salah satu desa penghasil sampah. Program ini bertujuan:\r\n1.\tUntuk memberikan sosialisasi/penyuluhan terkait kesadaran masyarakat mengenai lingkungan hidup yang sehat dan asri, \r\n2.\tSosialisasi mengenai peranan dan bahaya yang akan ditimbulkan oleh sampah\r\n3.\tMemberikan pelatihan kepada masyarakat mengai daur ulang sampah \r\n4.\tMeminimalisir angka pengangguran khusus perempuan \r\n5.\tMemasarkan produk daur ulang sampah melalui berbagai macam media\r\n           Setiap invidu memiliki peranan dalam menghasilkan sampah, sehingga masyarakat secara bersama-sama memiliki kewajiban untuk meminimalisir akibat yang akan ditimbulkan. Kegiatan yang akan dilakukan oleh masayarakat dalam meminimalisir sampah yakni dengan mengumpulkan sampah kemudian melakukan pemilahan antara sampah organik dan anorganik. Hal ini sangat berkaitan erat dengan produk yang akan dihasilkan.   \r\n          Daur ulang sampah yang dihasilkan seperti pembuatan ecobrick, pupuk, tas, dompet, karpet, mainan kunci, hiasan rumah, bunga, bingkai, dan lain-lain. Metode yang akan digunakan pada program ini antara lain : prosedur pengumpulan data (observasi, wawancara, dan dokumentasi), soisalisasi/penyuluhan, pelatihan, dan pemasaran.   \r\n"
kategori: riset_kajian_kuratorial
latar_belakang: "Pertumbuhan masyarakat Indonesia dari tahun ke tahun semakin meningkat. Meningkatnya penduduk Indonesia berbanding lurus dengan peningkatan sampah yang sangat signifikan. Permasalahan yang ditimbulakna : semakin banyaknya limbah sampah, kurangnya tempat pembuangan akhir sampah, sebagai tempat berkembangnya serangga dan tikus, sumber polusi, pencemaran tanah, air, udara, dan tempat hidup bakteri\r\n\tDesa Mertak Tombok adalah salah satu desa yang banyak menghasilkan sampah. sosialisasi maupun managemen pengolahan sampah belum ada sama sekali dari aparat pemerintah desa dan kecamatan. Kebiasaan yang sering dilakukan oleh masyarakat adalah membuang sampah di kawasan terbuka, membuang sampah di saluran perairan (air tersumbat dan menimbulkan banjir), dan  membakar sampah. Dari permasalahan tersebut, diperlukan upaya untuk mengatasi beberapa permasalahan yang terjadi di masyarakat. untuk mengatasi berbagai permasalahan yang diakibatkan oleh sampah, perlu dilakukan Pemberdayaan Ekonomi Kreatif Berbasis Sampah seperti pembuatan kerajinan tangan (pembuatan ecobrick, tas, dompet, karpet, mainan kunci, hiasan rumah, bingkai, dan lain-lain. \r\n           Masyarakat desa Mertak Tombok khususnya perempuan, banyak  yang tidak memiliki pekerjaan/menganggur. Sebagian besar dari mereka hanya mengharapkan hasil pekerjaan suaminya yang pergi merantau ke luar negeri sebagai tenaga kerja Indonesia. Melalui pemberdayan ekonomi kreatif, maka masyarakat desa Mertak Tombok dapat memanfaatkan sampah menjadi barang yang memiliki nilai dan dapat meminimalisir angka pengangguran khususnya perempuan."
masalah: >-
  Pemberdayaan Ekonomi Kreatif Berbasis  Sampah di Desa Mertak Tombok dilakukan
  untuk mengatasi berbagai macam permasalahan yang ada di desa Mertak Tombok
  yang meliputi : banyaknya limbah sampah, pemandangan yang tidak mengenakkan,
  bau sampah bertebaran diman-mana, kurangnya tempat pembuangan sampah akhir,
  sampah sebagai tempat berkembang dan sarang serangga dan tikus, sumber polusi
  dan pencemaran tanah, air, dan udara, sumber dan tempat hidup bakteri yang
  membahayakan kesehatan. Selain dari permasalahan tersebut, sasaran dari
  program ini adalah untuk membentuk karakter masyarakat yang memiliki ide-ide
  kreatif yang dituangkan dalam berbagai macam hasil karya dari barang yang
  tidak bernilai ekonomis (sampah) menjadi barang yang bernilai ekonomis, angka
  pengangguran dapat diminimalisir khususnya pada perempuan, dapat memberikan
  gambaran maupun  kontribusi yang positif terhadap perempuan, yakni perempuan
  tidak sepenuhnya selalu bergantung pada laki-laki. PEREMPUAN ITU MANDIRI,
  KREATIF DAN CERDAS
durasi: 7 bulan
sukses: "a.\tPeningkatan prilaku masyarakat dalam menjaga kelestarian lingkungan \r\nb.\tMasyarakat dapat mengolah sampah menjadi material yang tidak membahayakan lingkungan hidup  \r\nc.\tLingkungan desa Mertak Tombok menjadi bersih, asri, sehat, dan nyaman\r\nd.\tMasyarakat dapat menghemat sumber daya alam dan energi \r\ne.\tMasyarakat dapat menghemat lahan tempat pembuangan akhir \r\nf.\tMasyarakat dapat mengubah sampah dari material yang tidak berguna menjadi material yang memiliki nilai ekonomis\r\ng.\tMeningkatkan ekonomi masyarakat.\r\nh.\tMeminimalisir pengangguran khususnya kaum perempuan\r\n"
dana: '90'
submission_id: 5ab673eb9592111a3c0bb7f7
---
